**中山东路**是位于[南京](../Page/南京.md "wikilink")[市中心的一条长](../Page/市中心.md "wikilink")5公里、宽40米的交通干道，西起[新街口广场](../Page/新街口_\(南京\).md "wikilink")，东至[中山门](../Page/中山门_\(南京\).md "wikilink")，与西面的[汉中路构成南京市的东西方向主轴线](../Page/汉中路.md "wikilink")。与[洪武路](../Page/洪武路.md "wikilink")、[太平路](../Page/太平路.md "wikilink")、[龙蟠中路](../Page/龙蟠中路.md "wikilink")、[黄埔路](../Page/黄埔路.md "wikilink")、[御道街等干道相交](../Page/御道街.md "wikilink")。1929年兴建，是从[下关](../Page/下关区.md "wikilink")[中山码头直到](../Page/中山码头.md "wikilink")[中山陵全长](../Page/中山陵.md "wikilink")20公里的迎陵大道的一部分。全路宽广笔直，两旁各有两排高大的悬铃木（[法国梧桐](../Page/法国梧桐.md "wikilink")），郁郁葱葱，遮天蔽日。西段是「中华第一商圈」[新街口商圈的一部分](../Page/新街口_\(南京\).md "wikilink")；沿线特别是东段北侧集中分布一批优秀[民国建筑](../Page/南京民国建筑.md "wikilink")，是南京市重点打造的景观道路。

## 民国建筑

  - 中山东路1号——[交通银行南京分行旧址](../Page/交通银行.md "wikilink")，今市工商银行，江苏省文物保护单位\[1\]
  - 中山东路3号——[浙江兴业银行](../Page/浙江兴业银行.md "wikilink")，今省工商银行，南京市文物保护单位
  - 中山东路75号——[中央通讯社旧址](../Page/中央通讯社.md "wikilink")，今南京军区后勤部，南京市文物保护单位
  - 中山东路128号——民国财政部旧址
  - 中山东路145号——[国民政府经济部旧址](../Page/中华民国经济部.md "wikilink")，今市体育局，南京市文物保护单位
  - 中山东路237号——[中央饭店](../Page/中央饭店.md "wikilink")，南京市文物保护单位
  - 中山东路——[正元实业社](../Page/正元实业社.md "wikilink")
  - [逸仙桥](../Page/逸仙桥.md "wikilink")
  - 中山东路305号——[中央医院旧址](../Page/中央医院.md "wikilink")，今南京军区总医院，江苏省文物保护单位
  - 中山东路307号——[励志社旧址](../Page/励志社.md "wikilink")，今中山宾馆，江苏省文物保护单位
  - 中山东路309号——[国民党中央党史史料陈列馆旧址](../Page/国民党中央党史史料陈列馆.md "wikilink")，今第二档案馆，全国重点文物保护单位
  - 中山东路311号——[国民党中央监察委员会办公楼旧址](../Page/国民党中央监察委员会.md "wikilink")，今军事档案馆，全国重点文物保护单位
  - 中山东路321号——[国立中央博物院旧址](../Page/国立中央博物院.md "wikilink")，今南京博物院，江苏省文物保护单位

## 参考文献

[Category:南京街道](../Category/南京街道.md "wikilink")
[Category:秦淮区](../Category/秦淮区.md "wikilink")
[Category:中山路](../Category/中山路.md "wikilink")

1.  [玄武区各级文物保护单位情况一览表](http://whj.xwzf.gov.cn/art/2006/11/20/art_1925_38579.html)